[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-f34132a6})
# 2 Сценарий из реальной жизни

[comment]: # ({/new-f34132a6})

[comment]: # ({new-d43d02d4})
#### Обзор

Этот раздел описывает пошаговый пример из реальной жизни, того как можно
использовать веб-мониторинг.

Давайте использовать веб-мониторинг Zabbix для наблюдения за
Веб-интерфейсом Zabbix. Мы хотим знать доступен ли он, корректно ли
возвращаемое содержимое и насколько быстро оно отдается. Итак, сначала
мы должны войти в систему, используя наше имя пользователя и пароль.

[comment]: # ({/new-d43d02d4})

[comment]: # ({new-51af514b})
#### Сценарий

[comment]: # ({/new-51af514b})

[comment]: # ({new-6b72dd59})
##### Шаг 1

Добавим новый веб-сценарий.

Мы добавим сценарий для наблюдения за Веб-интерфейсом Zabbix. Сценарий
будет выполняться за несколько шагов.

Перейдите в *Настройка → Узлы сети*, выберите узел сети и нажмите на
*Веб* в строке с этим узлом сети. Затем нажмите кнопку *Создать
веб-сценарий*.

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/new_scenario.png){width="600"}

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

В диалоге нового сценария мы назовем сценарий *Доступность
веб-интерфейса Zabbix* и создадим для него новую группу элементов данных
*Веб проверки*.

Обратите внимание, мы также создаем две переменные: {user} и {password}.

[comment]: # ({/new-6b72dd59})

[comment]: # ({new-475cbb1a})
##### Шаг 2

Зададим шаги для нашего сценария.

Нажмите кнопку *Добавить* на вкладке *Шаги* для добавления
индивидуальных шагов.

*Шаг веб-сценария 1*

Мы начнем с проверки того, что первая страница отвечает правильно,
возвращает код ответа HTTP 200 и содержит текст "Zabbix SIA".

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_step1.png){width="600"}

После завершения настройки этого шага, нажмите *Добавить*.

*Шаг веб-сценария 2*

Мы продолжаем, осуществляем вход в веб-интерфейс Zabbix, мы используем
для этого макросы (переменные) - {user} и {password}, которые задали на
уровне сценария.

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_step2.png){width="600"}

::: noteimportant
Обратите внимание, что в веб-интерфейсе Zabbix
используется JavaScript перенаправление при входе, поэтому первый шагом
мы должны сделать вход в систему, и только в дальнейших шагах мы можем
осуществлять проверки, требующие авторизованной сессии. К тому же, шаг
входа в систему должен выполняться используя полный URL к файлу
**index.php**.
:::

Обратите также внимание на то, как мы получаем содержимое переменной
`{sid}` (ID сессии), используя синтаксис переменных с регулярным
выражением: `regex:name="sid" value="([0-9a-z]{16})"`. Эта переменная
потребуется в шаге 4.

*Шаг веб-сценария 3*

Войдя в систему, мы теперь должны проверить этот факт. Чтобы это
сделать, мы проверим наличие строки, видимой только после успешного
входа - например, появление раздела **Администрирование**.

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_step3.png){width="600"}

*Шаг веб-сценария 4*

Теперь, когда мы убедились, что Веб-интерфейс доступен и мы можем войти
и получить содержимое страницы авторизованной сессии, мы должны выйти из
системы - в противном случае база данных Zabbix будет "засорятся" все
больше и больше от записей открытых сессий.

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_step4.png){width="600"}

*Шаг веб-сценария 5*

Мы также можем проверить что вышли из системы, поискав строку с
**Username**.

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_step5.png){width="600"}

*Весь список настройки шагов*

Список добавленных шагов в Веб-сценарий должны выглядеть примерно так:

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_steps.png)

[comment]: # ({/new-475cbb1a})

[comment]: # ({new-3e213338})
##### Шаг 3

Сохраним законченный сценарий Веб-мониторинга.

Сценарий появится в *Мониторинг → Веб*:

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/web_checks.png)

Нажмите на имени сценария, чтобы просмотреть более детальную статистику:

![](../../../assets/en/manual/web_monitoring/scenario_details1.png)

[comment]: # ({/new-3e213338})
